\section{Methoden zur Berechnung von Ableitungen ($f: \mathbb{R}^n \mapsto \mathbb{R}$)}


\subsection{numerisch / Differenzenquotient}
\label{subsec:numerisch / Differenzenquotient}
Idee: approximiere den Grenzwert
\begin{align*}
\frac{\partial f}{\partial x_i} & = lim_{h\mapsto 0} \frac{f(x_1,\dots,x_n) - f(x_i,\dots,x_n)}{h}\\
 &= lim_{h\mapsto 0} \frac{f(x+h \cdot l_i) - f(x)}{h}
\end{align*}
wobei $l_i$ an der $i$-ten Stelle den Wert 1 und sonst den Wert 0 hat, durch 
$$\frac{\partial f}{\partial x_i}(x) \approx \left[\frac{f(x+e,\tilde h)-f(x)}{\tilde h)}\right]$$
mit "hinreichend kleinem"\ Wert $\tilde h \in R^+$
\\
Vorteil:
\begin{itemize}
	\item einfach zu implementieren
	\item benötigt nur Auswertung für f
\end{itemize}
Nachteil:
\begin{itemize}
	\item $\tilde h$ ist unbekannt, "falsche"\ Wahl von $\tilde h$ kann zu Rundungs-/ Approximationsfehlern führen
	\item Berechnung von $\nabla f$ benötigt $n+1$ Auswertungen der Funktion $f$ - teuer für eine große Anzahl von Variablen
\end{itemize}
Grafik zur Genauigkeit: Fehler V -förmig (Rundungsfehler und Ungenauigkeit)

\vspace{3cm}

\subsection{Analytisches Differenzieren/ per Hand}
Idee: Benutze Standard-Differentationsregeln zum Ableiten einer Funktion, d.h. Kettenregel / Produktregel / Divisionsregel / Summenregel / Winkelfunktionen / Weitere

\noindent Vorteil:
\begin{itemize}
	\item kann sehr effiziente, genaue Ergebnisse liefern
\end{itemize}
Nachteil:
\begin{itemize}
	\item fehleranfällig
	\item z.T. sehr aufwendig, wenn überhaupt möglich
\end{itemize}
Beispielrechnung
$$f:\mathbb{R}^2\mapsto\mathbb{R}, f(x_1,x_2) = \frac{x_2 x_1^2}{sin(x_1)}+cos(x_2)$$

%\begin{align*}
%	\frac{\partial f(x_1,x_2)}{\partial x_1} &= \frac{\partial }{\partial x_1}
%	 = \frac{2x_2x_1}{den}\\	
%\end{align*}
\vspace{3cm}
\subsection{Symbolisches Differenzieren}
Idee: Zerlegung einer Funktion in ihre elementaren Operationen als Berechnungsbaum und anschließende Transformation mittels vorheriger Ableitungsregeln darstellen
Beispiel: $f$ wie zuvor, Grafik: symbolischer Berechnungsbaum von $f$

\vspace{8cm}

wird zu, Grafik:  symbolischer Berechnungsbaum mit 41 Knoten

\vspace{10cm}

Vorteil:
\begin{itemize}
	\item exakte Ableitungen
	\item automatisierbar
	\item nachvollziehbar
	\item (kann effizient sein)
\end{itemize}
Nachteil
\begin{itemize}
	\item speicherintensiv!!
\end{itemize}
typisches Gegenbeispiel (Speelpenning):
$f:\mathbb{R}^n\mapsto\mathbb{R}, f(x) = \prod_{i=1}^n x_i$
Bemerkung: $\prod_{i=1}^n x_i$ taucht z.B. in der Berechnung von Determinanten o.ä. linear Algebra OPs vor.

\subsection{Automatisches/ Algorithmisches Differenzieren}

gegeben: eine mathematische Funktion: $F:\mathbb{R}^n\mapsto\mathbb{R}^m$, welche
\begin{itemize}
	\item hinreichend oft differenzierbar ist
	\item durch einen endlichen "Straight-Line" Code beschrieben werden kann, d.h. keine (unendliche) Rekursion und Verzweigungen (if-branches,\dots) enthält
\end{itemize}
Mit anderen Worten $F:U\subseteq \mathbb{R}^n\mapsto\mathbb{R}^m, F(x) = y$ ist gegeben durch eine sogenannte Evaluation Procedure
\begin{align*}
	v_{i-n}= x_i & i = 1,\dots,n && Eingabe\\
	v_i = \ \varphi_i(v_j) & i = 1,\dots,l && Auswertung\\
	y_{m-i}& i = m-1,\dots,0 && Ausgabe
\end{align*}
wobei $x \in \mathbb{R}$ die unabhängigegen, $y \in \mathbb{R}^m$ abhängigen, $v_i \in \mathbb{R}$ Zwischenvariablen und 
$$\varphi \in \Phi = \{\pm, cos, sin, \sqrt{\cdot}, Exp, Log \dots \}$$
hinreichend oft differenzierbare Elementarfkt. (über U) sind.

\vspace{\baselineskip}
\noindent Ziel: 

effiziente numerische Bestimmung von Ableitungsinformationen der Funktion bezüglich ihrer Ausgabe $y=F(x)$ und Eingabe $x \in \mathbb{R}^n$
\vspace{\baselineskip}

\noindent Bemerkung:

Die Zwischenvariablen $v_i$ in der Eval. Proc. können nach ihrer Berechnungsvorschrift sortiert werden und induzieren einen "Computational DAG"\ 
$v_i = \varphi(v_j)_{j \prec i}$ ist eine Kurzschreibweise für den Funktionswert der entsprechenden Elementarfkt. $\varphi_i$ zur Auswertung von $v_i$, die von den vorher berechneten Werten ($(v_j)_{j \prec i}$) direkt abhängt.

\vspace{\baselineskip}

\noindent Forward Mode

Ausgehend von der Evaluation Procedure kann man eine erweiterte/ extended  Eval. Proc. angeben, welche sowohl $y=F(x)$ als auch $\dot{y}=F'(x)\dot{x}$ für $\dot{x}\in \mathbb{R}$ berechnet.

\begin{tabular}{| L | L | L |}
	\hline
	v_{i-n} = x_i & i=1,\dots ,n& Eingabe\\
	\dot{v}_{i-n} = \dot{x}_i & &\\
	\hline
	v_i = \ \varphi_i(v_j) & i = 1,\dots,l & Auswertung\\ 
	\dot{v}_i = \sum_{j \prec i} \frac{\partial}{\partial v_j}\varphi_i(u_i)\cdot \dot{v}_j & u_i = (v_j)_{j\prec i} &\\
	\hline
	y_{m-i}& i = m-1,\dots,0 & Ausgabe\\
	\dot{y}_{m-i}& &\\
	\hline
\end{tabular}
\newpage
\noindent Beispiel : $f : \mathbb{R}^2\mapsto\mathbb{R}$ wie zuvor gegeben\\
\begin{tabular}{| L | L |}
	\hline
	v_{-1} = x_1&\\
	\dot{v}_{-1} = \dot{x}_1& Eingabe\\
	v_0 = x_2&\\
	\dot{v}_0 = \dot{x}_2&\\
	\hline
	v_1 = v_{-1}^2&\\
	\dot{v}_1 = 2 v_{-1} \cdot \dot{v}_{-1} &\text{(mit Punkt ist eine Richtung)}\\
	v_2 = v_0 v_1 &\\
	\dot{v}_2 = \dot{v}_0v_1 + v_0\dot{v}_1&\\
	v_3 = sin(v_{-1})&\\
	\dot{v}_3 = cos(v_{-1})\dot{v}_{-1} & Auswertung\\
	v_4 = v_2 / v_3&\\
	\dot{v}_4 = 1\cdot \frac{\dot{v}_2}{v_3^3} + \frac{-v_2}{v_3^2}\cdot \dot{v}_3&\\
	v_5 = cos(v_0)&\\
	\dot{v}_5 = -sin(v_0)\dot{v}_0&\\
	v_6 = v_4 + v_5&\\
	\dot{v}_6 = 1\cdot \dot{v}_4 + 1 \cdot \dot{v}_5&\\
	\hline
	y_1 = v_6&Ausgabe\\
	\dot{y}_1 = \dot{v}_6&\\
	\hline
\end{tabular}
\vspace{\baselineskip}


\noindent
\begin{tabular}{L | L L}
	\hline
	\text{Grafik: Computational Graph für }f \hspace*{1cm}& \text{Tabelle}&\text{: part. Ordnung der }v_i\text{'s}\\
	&\varnothing &\prec -1\\
	&\varnothing &\prec 0\\
	&\{-1\} &\prec 1\\
	&\{0,1\} &\prec 2\\
	&\{-1\} &\prec 3\\
	&\{2,3\} &\prec 4\\
	&\{0\} &\prec 5\\
	&\{4,5\} &\prec 6\\
	
\end{tabular}